\setcounter{page}{295}
\chapter{Varietés}
\section{CONSTITUTION d'un homme destiné à vivre long-temps ; par le célèbre Médecin Allemand HUFELAND. (Univ. Mag. avril 1798.)}
L'homme destiné à vivre longtems est d'une taille moyenne & bien proportionnée; ses membres sont plutôt gros que minces. Son teint n'est pas trop fleuri; & dans tous les cas, la rougeur du visage dans la jeunesse est rarement un signe de longévité. Ses cheveux tirent plus sur le blond que sur le noir; sa peau est forte, mais non rude. Sa tête n'est\setcounter{page}{296} pas trop grosse; il a des veines saillantes aux extrêmités, & ses épaules sont plutôt rondes que plates. Son col n'est pas trop long; son ventre est peu saillant, & les mains sont grandes, mais pas trop profondément découpées. Son pied est plutôt épais que long & ses jambes sont fermes & rondes. Sa poitrine est large & arquée; sa voix est forte & il peut retenir longtemps sa respiration sans trop de peine. En général il y a une harmonie complète dans tous ses membres. Ses sens sont bons sans être trop délicats, & son poulx est lent & régulier.
Son estomac est excellent, son appétit bon & la digestion facile. Il fait peu de cas des plaisirs de la table; seulement ils disposent son ame à la sérénité. Il ne mange pas seulement pour se nourrir, mais chaque repas est pour lui une forte de petite fête journalière, un plaisir qui loin de diminuer ses autres jouissances les multiplie. Il mange lentement & n'est pas trop altéré; l'altération excessive est toujours le signe d'une consommation plus rapide de la vie.
En général il est serein, il parle volontiers, il est actif, susceptible de joie, d'amour, & d'espérance; mais insensible aux impressions de la haine, de la colère & de l'avarice. Ses passions ne sont jamais extrêmes ni destructives. Lorsqu'il éprouve de l'indignation elle produit chez lui un mouvement intérieur, une forte de fièvre momentanée & douce, qui n'occasionne pas d'épanchement de bile. Il aime à s'occuper, surtout d'objets d'une méditation tranquille, & de spéculations agréables. Il a de la disposition à l'optimisme; il aime la nature, & les jouissances domestiques. Il n'ambitionne ni les honneurs, ni les richesses, & ne s'occupe point trop du lendemain.